\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontawesome5} % opcional, para ícones

% Configurações de página
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.8em}

% Cores institucionais
\definecolor{primary}{RGB}{0, 112, 192}   % azul corporativo
\definecolor{secondary}{RGB}{80, 80, 80}  % cinza escuro
\definecolor{accent}{RGB}{255, 140, 0}    % laranja para destaques
\definecolor{lightgray}{RGB}{245, 245, 245}

% Estilo de títulos
\titleformat{\section}
  {\sffamily\Large\bfseries\color{primary}}
  {\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\sffamily\large\bfseries\color{secondary}}
  {\thesubsection}{1em}{}

% Estilo de tabelas
\captionsetup[table]{font={sf,small},labelfont={bf,color=primary}}
\newcolumntype{L}{>{\raggedright\arraybackslash}X}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

% Caixas de destaque
\newtcolorbox{insightbox}{colback=lightgray, colframe=primary, arc=4pt, boxrule=1pt, title=\textbf{\textcolor{primary}{Insight}}}
\newtcolorbox{actionbox}{colback=lightgray, colframe=accent, arc=4pt, boxrule=1pt, title=\textbf{\textcolor{accent}{Ação Estratégica}}}

% Cabeçalho personalizado
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\sffamily\color{secondary}Relatório de Comportamento do Consumidor}
\fancyfoot[C]{\sffamily\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\color{primary}\hrule width\headwidth height\headrulewidth \vskip-\headrulewidth}

\begin{document}

% Capa
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\sffamily\Huge\bfseries\color{primary} Análise do Comportamento do Consumidor\par}
    \vspace{1cm}
    {\sffamily\LARGE Estratégias para Otimização de Marketing e Retenção\par}
    \vspace{2cm}
    {\sffamily\large Equipe de Dados\par}
    \vspace{1cm}
    {\sffamily\large \today\par}
    \vfill
    \begin{tcolorbox}[colback=lightgray, colframe=primary, arc=0pt, boxrule=2pt, width=0.8\linewidth, center title]
        \centering
        \sffamily \textbf{Relatório Confidencial} – Uso Interno
    \end{tcolorbox}
\end{titlepage}

% Sumário
\tableofcontents
\newpage

% Executive Summary
\section*{Sumário Executivo}
\addcontentsline{toc}{section}{Sumário Executivo}
Este relatório consolida a análise dos dados de compras da empresa, respondendo à questão central: \textit{“Como tirar partido dos dados para identificar tendências, melhorar o envolvimento do cliente e otimizar estratégias de marketing e produto?”} Por meio de 18 consultas analíticas, foram identificados padrões de consumo, perfil dos clientes fiéis, sazonalidade, preferências logísticas e financeiras, além do potencial de crescimento inexplorado. As principais conclusões apontam para a necessidade de:
\begin{itemize}
    \item Reforçar a fidelização do público masculino de alto valor, mas expandir a atuação para o segmento feminino.
    \item Reformular o programa de assinatura para torná-lo um verdadeiro motor de aumento de ticket médio.
    \item Personalizar a comunicação com base nos ciclos de compra e nas preferências de pagamento.
    \item Utilizar a logística (frete expresso) como alavanca de valor.
\end{itemize}
As recomendações estratégicas detalhadas neste documento estão prontas para implementação e têm potencial de impacto direto na receita e na satisfação dos clientes.

\newpage

\section{Metodologia e Base de Dados}
A base de dados contém registros de transações e perfis de clientes de uma empresa de retalho. Foram analisadas variáveis demográficas (idade, gênero, localização), comportamentais (frequência, assinatura, avaliações) e operacionais (descontos, tipo de envio, método de pagamento). Utilizou-se SQL para agregar, segmentar e extrair métricas, que foram interpretadas em conjunto com a área de negócios.

\section{Análise Detalhada e Resultados}

\subsection{Perfil Demográfico e Receita}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Receita total por gênero}
\label{tab:receita_genero}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Gênero} & \textbf{Receita Total (USD)} \\
\midrule
Female & 75.191 \\
Male   & 157.890 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
O público masculino gera mais que o dobro da receita feminina (\$157.890 vs \$75.191). Dentro desse grupo, 21\% da base (clientes \textit{elite}) são exclusivamente homens que, mesmo utilizando descontos, mantêm gastos acima da média.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Criar um \textit{Clube VIP} com foco inicial no público masculino, oferecendo acesso antecipado a coleções e benefícios exclusivos. Utilizar descontos como aceleradores de volume, não como perda de margem.
\end{actionbox}

\subsection{Produtos com Maior Avaliação}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 5 produtos com maior nota média de avaliação}
\label{tab:top_avaliacoes}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Produto} & \textbf{Nota Média} \\
\midrule
Gloves  & 3,86 \\
Sandals & 3,84 \\
Boots   & 3,82 \\
Hat     & 3,80 \\
Skirt   & 3,78 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
A satisfação está ligada a itens funcionais e de durabilidade (calçados e acessórios específicos). A percepção de qualidade nesses produtos é alta.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Utilizar avaliações reais desses produtos em campanhas de \textit{retargeting}, destacando a qualidade técnica e durabilidade.
\end{actionbox}

\subsection{Comparação entre Assinantes e Não Assinantes}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Comparação de gastos – assinantes vs. não assinantes}
\label{tab:assinantes}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Status} & \textbf{Gasto Total (USD)} & \textbf{Gasto Médio (USD)} \\
\midrule
Não assinantes & 170.436 & 59,87 \\
Assinantes     & 62.645  & 59,49 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
O programa de assinatura atual é \textit{passivo}: não eleva o ticket médio. Assinantes gastam em média o mesmo que não assinantes.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Reformular o programa para um modelo de gamificação ou descontos progressivos, vinculando benefícios ao tempo de assinatura e ao valor das compras.
\end{actionbox}

\subsection{Produtos com Maior Incidência de Desconto}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top 5 produtos com maior percentual de compras com desconto}
\label{tab:descontos}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Produto} & \textbf{Taxa de Desconto (\%)} \\
\midrule
Hat       & 50 \\
Sneakers  & 49 \\
Coat      & 49 \\
Sweater   & 48 \\
Pants     & 4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Chapéus e tênis são altamente sensíveis ao preço: metade das vendas depende de promoção.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Utilizar esses itens como \textit{produtos isca} em datas promocionais, combinando-os com itens de maior margem (ex.: joias) no mesmo carrinho.
\end{actionbox}

\subsection{Segmentação por Fidelidade}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Segmentação de clientes por histórico de compras}
\label{tab:segmentacao}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Segmento} & \textbf{Total de Clientes} \\
\midrule
Fiel (mais de 5 compras) & 3.116 \\
Recorrente (2–5 compras) & 701   \\
Novo (1 compra)          & 83    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
A base é extremamente fiel, mas a aquisição de novos clientes é crítica (apenas 83 novos). O crescimento a longo prazo depende de \textit{sangue novo}.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Redirecionar parte do orçamento de marketing de retenção para campanhas de aquisição (paid media, tráfego pago), focando em públicos que ainda não conhecem a marca.
\end{actionbox}

\subsection{Top 3 Produtos por Categoria}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Produtos mais comprados dentro de cada categoria}
\label{tab:top_categoria}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Categoria} & \textbf{Produto} & \textbf{Vendas} \\
\midrule
Accessories & Jewelry     & 171 \\
Accessories & Sunglasses  & 161 \\
Accessories & Belt        & 161 \\
Accessories & Scarf       & 157 \\
Clothing    & Blouse      & 171 \\
Clothing    & Pants       & 171 \\
Clothing    & Shirt       & 169 \\
Clothing    & Dress       & 166 \\
Footwear    & Sandals     & 160 \\
Footwear    & Shoes       & 150 \\
Footwear    & Sneakers    & 145 \\
Outerwear   & Jacket      & 163 \\
Outerwear   & Coat        & 161 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Joias e blusas são os campeões de vendas em suas categorias – o \textit{arroz com feijão} do negócio.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Garantir gestão de estoque impecável para esses itens; a ruptura causaria impacto imediato no faturamento.
\end{actionbox}

\subsection{Relação entre Frequência e Assinatura}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Taxa de assinatura entre clientes casuais e fiéis}
\label{tab:assinatura_fidelidade}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Perfil} & \textbf{Total Clientes} & \textbf{Assinantes} & \textbf{Taxa (\%)} \\
\midrule
Casual (≤ 5 compras) & 4.249 & 522 & 12,4 \\
Fiel (> 5 compras)   & 3.476 & 958 & 27,5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Clientes fiéis têm mais que o dobro de probabilidade de serem assinantes. Há uma oportunidade de converter esse engajamento em maior valor.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Oferecer benefícios exclusivos para assinantes fiéis, como frete expresso gratuito ou acesso antecipado a lançamentos.
\end{actionbox}

\subsection{Receita por Faixa Etária}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Contribuição de receita por faixa etária}
\label{tab:receita_idade}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Faixa Etária} & \textbf{Receita (USD)} & \textbf{Participação (\%)} \\
\midrule
Adult       & 55.978 & 24,0 \\
Senior      & 55.763 & 23,9 \\
Young Adult & 62.143 & 26,7 \\
Middle aged & 59.197 & 25,4 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
A receita é bem distribuída entre as faixas etárias, com leve destaque para jovens adultos.
\end{insightbox}

\subsection{Sazonalidade por Gênero}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Faturamento por estação e gênero (USD)}
\label{tab:sazonalidade}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Gênero} & \textbf{Outono} & \textbf{Inverno} & \textbf{Primavera} & \textbf{Verão} \\
\midrule
Female & 20.193 & 18.360 & 18.578 & 18.060 \\
Male   & 39.825 & 40.247 & 40.101 & 37.717 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Outono é o pico para o público feminino; homens mantêm constância no inverno e primavera.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Lançar coleções femininas exclusivas e campanhas antecipando o outono. Para homens, estratégia de \textit{cross-selling} no inverno e primavera.
\end{actionbox}

\subsection{Preferência de Pagamento – Clientes Fiéis}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métodos de pagamento mais usados por clientes com >30 compras}
\label{tab:pagamento_fieis}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Método de Pagamento} & \textbf{Total de Usos} \\
\midrule
Credit Card   & 275 \\
PayPal        & 268 \\
Cash          & 263 \\
Debit Card    & 260 \\
Venmo         & 255 \\
Bank Transfer & 228 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Clientes de altíssima fidelidade preferem métodos rápidos ou com benefícios (milhas, cashback).
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Oferecer \textit{checkout em um clique} e condições especiais para esses métodos, fortalecendo a retenção.
\end{actionbox}

\subsection{Correlação Frequência vs. Avaliação}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Nota média de avaliação por frequência de compra}
\label{tab:avaliacao_frequencia}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Frequência} & \textbf{Nota Média} & \textbf{Clientes} \\
\midrule
Monthly       & 3,78 & 553 \\
Every 3 Months& 3,78 & 584 \\
Weekly        & 3,77 & 539 \\
Fortnightly   & 3,77 & 542 \\
Annually      & 3,77 & 572 \\
Quarterly     & 3,74 & 563 \\
Bi-Weekly     & 3,72 & 547 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Não há variação significativa na satisfação entre diferentes frequências. A qualidade percebida é consistente.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Foco na consistência da experiência, transformando clientes recorrentes em embaixadores da marca.
\end{actionbox}

\subsection{Receita por Categoria}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Receita total por categoria de produto}
\label{tab:receita_categoria}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Categoria} & \textbf{Vendas} & \textbf{Receita (USD)} \\
\midrule
Clothing    & 2.361 & 140.502 \\
Accessories & 1.428 & 86.503 \\
Footwear    & 613   & 37.703 \\
Outerwear   & 472   & 28.555 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Impacto do Tipo de Envio no Valor da Compra}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ticket médio por tipo de envio}
\label{tab:shipping}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Tipo de Envio} & \textbf{Ticket Médio (USD)} & \textbf{Faturamento Total (USD)} \\
\midrule
2-Day Shipping  & 60,73 & 38.080 \\
Express         & 60,48 & 39.067 \\
Free Shipping   & 60,41 & 40.777 \\
Store Pickup    & 59,89 & 38.931 \\
Next Day Air    & 58,63 & 37.993 \\
Standard        & 58,46 & 38.233 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Clientes que optam por envio Express ou 2-Day Shipping gastam mais por transação. A rapidez é um gatilho de valor.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Oferecer upgrade gratuito para modalidades mais rápidas em compras acima de um valor determinado (ex.: \$100), incentivando o aumento do carrinho médio.
\end{actionbox}

\subsection{Ciclos de Retorno Estimados}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Dias estimados entre compras por frequência}
\label{tab:ciclos}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Frequência} & \textbf{Clientes} & \textbf{Dias Estimados} \\
\midrule
Weekly      & 539 & 7  \\
Bi-Weekly   & 547 & 14 \\
Fortnightly & 542 & 15 \\
Monthly     & 553 & 30 \\
Quarterly   & 563 & 90 \\
Every 3 Months & 584 & 90 \\
Annually    & 572 & 365 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
A empresa possui ritmos distintos. Ciclos curtos garantem fluxo de caixa; ciclos longos representam capital de retorno lento.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Implementar automação de marketing baseada no tempo: enviar incentivos personalizados próximo ao fim do ciclo esperado, evitando o abandono.
\end{actionbox}

\subsection{Lifetime Value (LTV) por Fidelidade}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{LTV acumulado por segmento de fidelidade}
\label{tab:ltv}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Segmento} & \textbf{Ticket Médio (USD)} & \textbf{Receita Total (USD)} & \textbf{Clientes} \\
\midrule
High LTV (Fiel Estrito)   & 60,03 & 2.853.453 & 3.892 \\
Medium LTV (Recorrente)   & 59,05 & 1.052.967 & 2.533 \\
Low LTV (Novo/Ocasionais) & 60,67 & 547.564  & 784   \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
A maior parte da receita está concentrada no grupo de alta fidelidade, mas esse grupo ainda pode ser explorado com \textit{upselling}.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Introduzir categorias premium e coleções exclusivas para o segmento de alto LTV, elevando o valor médio por transação.
\end{actionbox}

\subsection{Afinidade Categoria vs. Método de Pagamento}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Top combinações categoria–método de pagamento por receita}
\label{tab:pagamento_categoria}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\rowcolor{lightgray} \textbf{Categoria} & \textbf{Método de Pagamento} & \textbf{Receita (USD)} \\
\midrule
Clothing    & Credit Card  & 18.742 \\
Clothing    & Cash         & 17.820 \\
Clothing    & Debit Card   & 17.533 \\
Clothing    & Bank Transfer& 17.184 \\
Clothing    & PayPal       & 16.809 \\
Clothing    & Venmo        & 16.174 \\
Accessories & PayPal       & 13.818 \\
Accessories & Credit Card  & 13.235 \\
Accessories & Cash         & 12.889 \\
Accessories & Debit Card   & 12.180 \\
Accessories & Venmo        & 11.472 \\
Accessories & Bank Transfer& 10.606 \\
Footwear    & Venmo        & 6.566  \\
Footwear    & Debit Card   & 6.213  \\
Footwear    & Cash         & 6.169  \\
Footwear    & PayPal       & 6.160  \\
Footwear    & Bank Transfer& 5.634  \\
Footwear    & Credit Card  & 5.351  \\
Outerwear   & PayPal       & 3.322  \\
Outerwear   & Venmo        & 3.162  \\
Outerwear   & Cash         & 3.124  \\
Outerwear   & Bank Transfer& 3.120  \\
Outerwear   & Credit Card  & 2.980  \\
Outerwear   & Debit Card   & 2.816  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{insightbox}
Categorias de maior valor (outerwear) são pagas com cartão de crédito; acessórios utilizam métodos digitais rápidos (PayPal, Venmo). Isso reflete planejamento vs. impulso.
\end{insightbox}
\begin{actionbox}
Destacar no checkout o método de pagamento preferido conforme a categoria visualizada. Estabelecer parcerias com fornecedores de pagamento para reduzir abandono de carrinho.
\end{actionbox}

\section{Conclusões e Plano de Ação Consolidado}
A análise revelou uma empresa sólida, com clientes fiéis e produtos bem avaliados, mas com oportunidades claras de crescimento:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Expansão do público feminino}: replicar os atributos valorizados pelos homens (qualidade, durabilidade) em coleções femininas.
    \item \textbf{Reforma do programa de assinatura}: transformar em modelo de gamificação ou descontos progressivos.
    \item \textbf{Personalização logística}: usar frete expresso como alavanca de ticket médio.
    \item \textbf{Aquisição de novos clientes}: equilibrar investimento entre retenção e captação.
    \item \textbf{Upselling para clientes de alto LTV}: introduzir produtos premium.
\end{enumerate}
A implementação dessas recomendações, com base nos dados concretos apresentados, permitirá à empresa aumentar receita, melhorar a satisfação e consolidar sua liderança no mercado.

\end{document}